\section{Обобщение метрических алгоритмов классификации для работы с последовательностями}

Все описанные выше алгоритмы классификации последовательностей могут быть рассмотрены как 
обобщённая версия алгоритма, работающего с отдельными элементами.

В случае HMM - это Наивный Байесовский Классификатор, в случае CRF - это логистическая регрессия.

Рекуррентные нейронные сети, в свою очередь, можно рассматривать как сети прямого распространения с дополнительными связями, рис. \ref{rnn}.

\begin{center}
  \begin{figure}[H]
  \center{\includegraphics[width=\textwidth]{recurrent.jpg}}
  \caption{Структура рекуррентной нейронной сети}	
  \label{rnn}
  \end{figure}
\end{center}


\subsection{ Метод обобщения метрических алгоритмов классификации }

Для обоснования возможности модификации метрических алгоритмов классификации рассмотрим взаимосвязи между существующими алгоритмами классификации, 
и методы, применённые к ним для обеспечения возможности работы с последовательностями. 
Одним из перспективных направлений решения задачи сильной классификации являются рекуррентные нейронные сети (Recurrent neural network, RNN), 
которые отличаются от обычных нейронных сетей тем, что в них  имеется обратная связь. 
При этом под обратной связью подразумевается связь от логически более удалённого элемента к менее удалённому. 
Наличие обратных связей позволяет запоминать и воспроизводить целые последовательности реакций на один стимул. 
В связи с тем, что алгоритм kNN не имеет никакого внутреннего состояния, использовать метод обобщения, 
эквивалентный применённому в RNN не представляется возможным.

На рисунке~\ref{aglo_relations} приведена диаграмма взаимосвязи между алгоритмами HMM, CRF, Naive Bayes и Logit Regression\cite{sutton2006introduction}. 
Из диаграммы следует, что алгоритм HMM является обобщением наивного байесовского классификатора на последовательности входных данных. 
Действительно, в процессе работы алгоритма HMM для каждой отдельной вершины, фактически, 
применяется алгоритм Байесовской классификации со своим набором исходных данных. 
Для классификации в этом случае используется алгоритм Витерби, находящий последовательность переходов между вершинами графа, 
максимизирующую вероятность появления последовательности.

\begin{center}
  \begin{figure}[H]
  \center{\includegraphics[width=\textwidth]{gen_dis_pairs.png}}
  \caption{Диаграмма взаимосвязи алгоритмов классификации \cite{lafferty2001conditional}}	
  \label{aglo_relations}
  \end{figure}
\end{center}

На основе рассмотрения существующих алгоритмов классификации последовательностей предложим метод обобщения метрических алгоритмов 
классификации для работы с последовательностями данных. Метод включает в себя алгоритм для построения графовой модели, 
выбор оптимизируемой функции, модифицированный алгоритм Витерби. Рассмотрим предлагаемый метод на примере алгоритма kNN.

Алгоритм kNN в процессе своей работы опирается на гипотезу о компактности: близкие объекты, как правило, лежат в одном классе, 
где под близкими понимаются объекты, имеющие наименьшее среди всех прочих расстояние в некоторой, заранее определённой метрике. 
Эта гипотеза естественным образом обобщается на задачу классификации последовательностей.

\textbf{Гипотеза о компактности последовательностей}: каждый элемент последовательности, как правило, принадлежит тому классу, 
который минимизирует суммарное расстояние всех элементов данной последовательности до известных элементов соответствующего класса.

Таким образом, алгоритм классификации последовательностей, являющийся обобщением kNN, будет заключаться в поиске последовательности классов, 
минимизирующих суммарное расстояние каждого элемента классифицируемой последовательности до ближайшего элемента соответствующего класса обучающей выборки. 
Так как переходы между классами, в соответствии с обучающей выборкой, образуют некоторую графовую структуру, 
то назовём описанный алгоритм Structured k-Nearest Neighbours (SkNN). Взаимосвязь алгоритмов отражена на рисунке~\ref{img:knn}.

\begin{figure}[!ht]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{knn_to_sknn.png}
   \caption{Structured k-Nearest Neighbours}
   \label{img:knn}
\end{figure}  

\subsection{ Условные обозначения в Structured k-Nearest Neighbours}

Для рассмотрения модели SkNN введём следующие обозначения:
\begin{enumerate} 
  \item $k$ - количество рассматриваемых ближайших элементов.
  \item $L$ - множество возможных меток классов элементов последовательности.
  \item $Cl$ - множество возможных классов последовательностей.
  \item $S$ - множество элементов последовательностей.
  \item $X$ - множество последовательностей обучающей выборки. $X = \{( s )_n : n \in \mathbb{N}, s \in S \}$
  \item $G = (V, E)$ - граф, описывающий структуру классификатора.
  \item $f_{vl}: V \mapsto L$ - функция, определяющая соответствие вершины метке. Функция является инъективной.
  \item $f_{sl}: S \mapsto L$ - функция, определяющая то, какую метку класса  имеет элемент обучающей выборки.
  \item $f_{sv}: S \mapsto V$ - функция, определяющая то, какой вершине принадлежит элемент обучающей выборки. 
      Все первые элементы последовательностей принадлежат $V_{init}$. 
  \item $C \in V$ - текущее состояние автомата. В момент времени $\tau = 0, C = V_{init}$.
\end{enumerate} 

В основе алгоритма SkNN лежит ориентированный граф $G = (V, E)$, каждая вершина которого соответствует либо началу последовательности 
(условно назовём такую вершину $V_{init} \in V$), либо возможному классу элемента последовательности $V_l, l \in L$, 
либо концу последовательности $V_{end} \in V$.

При этом должны выполняться следующие условия:

\textbf{Условие 1.} Ребро $E_{inti, x}$ присутствует в графе $G$ тогда и только тогда, 
когда в обучающей выборке имеются 2 следующих друг за другом элемента $\alpha \in S$ и $\beta \in S$, 
таких что классы элементов $\alpha: L_{\alpha} = x$ и $\beta: L_{\beta} = y$.

\textbf{Условие 2.} Ребро $E_{inti, x}$ присутствует тогда и только тогда, 
когда в обучающей выборке присутствует последовательность, первый элемент которой имеет класс $x$.

\textbf{Условие 3.} Ребро $E_{x, end}$ присутствует тогда и только тогда, 
когда в обучающей выборке присутствует последовательность, последний элемент которой имеет класс $x$.

Построение модели SkNN из обучающей выборки выполняется алгоритмом~\ref{alg:const}.


\begin{algorithm}[h]
 \KwData{ Обучающая выборка $X$ }
 \KwResult{ Построение модели SkNN. }

 \For{$seq \in Dataset$}{
 	$C = V_{init}$\\
 	\For{$inst \in seq, inst \in S$}{
 		$l := f_{sl}(inst)$\\
    $L.add(l)$\\
 		$f_{sv}(inst) := C$;\\
 		$newC := f_{vl}(l)$;\\
 		$E.add( E_{C, newC } )$;\\
 		$C := newC$;\\
 	}
 	$E.add(E_{C, V_{end} })$;\\
 }

 \caption{Построение модели SkNN из обучающей выборки.}
 \label{alg:const}
\end{algorithm}


Для разметки последовательностей с использованием алгоритма SkNN можно использовать модифицированный алгоритм Витерби, 
который отличается от оригинального алгоритма тем, что минимизирует суммарное расстояние.
Приведём модифицированный алгоритм Витерби~\ref{alg:viterbi}.


\begin{algorithm}[h]
 \KwData{ Модель SkNN, классифицируемая последовательность $sequence$ }
 \KwResult{ Классификация последовательности. }

\For{$v_i \in V$}{
	$T1[i, 1] \leftarrow 0$\\
	$T2[i, 1] \leftarrow V_{init}$\\
}
\For{$inst_i \in sequence$}{
	\For{$v_j \in V$}{
		$T1[j, i] \leftarrow \underset{k}{min}( T1[k, i-1] + n\_dist(inst_i, {inst: f_{sv}(inst) = v_j}, K) )$ \\
		$T2[j, i] \leftarrow \underset{k}{argmin}( T1[k, i-1] + n\_dist(inst_i, {inst: f_{sv}(inst) = v_j}, K) ) $\\
	}
}
$T \leftarrow sizeof(sequence)$\\
$Z_T \leftarrow \underset{k}{argmin}(T1[k, T])$\\
$y_i \in Y$\\
\For{$i \leftarrow \{T, T-1, ..., 2\}$}{
	$Z_{i-1} \leftarrow T2[z_i, i]$\\
	$y_{i-1} \leftarrow V_{z_{i-1}}$\\
}

return $Y$

 \caption{Модифицированный алгоритм Витерби.}
 \label{alg:viterbi}
\end{algorithm}


Функция $n\_dist(inst, X, k)$ находит в наборе $X$ $k$ ближайших в некоторой метрике элемент к $inst$ и возвращает средневзвешенное расстояние до них.

\subsection{ Типы признаков в SkNN }

В текущей реализации модели, в качестве входных данных для алгоритма SkNN можно использовать последовательности элементов, 
каждый из которых состоит из некоторого фиксированного числа признаков.

В общем случае, требования к типу и составу признаков элемента накладываются исключительно функций расстояния (метрикой), 
которая должна быть способна определить расстояние любыми двумя элементами.

Это является отличительной чертой и преимуществом алгоритма SkNN, так как остальные алгоритмы, такие как HMM, CRF, StructuredSVM, 
RNN способны работать лишь с описанием элемента в виде кортежа признаков числовых и перечислимых типов.

Для SkNN, однако, возможно использование признаков произвольного типа, при этом семантика признака не теряется, 
но может быть представлена в виде функции расстояния. Так например возможно ввести метрику, работающую с элементами онтологии. 
В этом случае функция расстояния может возвращать, например, минимальный путь от одного концепта до другого согласно онтологии. 
С помощью взвешенного суммирования разных признаков возможно создать метрику, одновременно учитывающую признаки произвольного типа, 
например признаков, полученных из онтологии и вектора весов слов, полученных с помощью алгоритма word2vec \cite{mikolov2013distributed}.

\subsection{ Получение графовой структуры с помощью кластеризации }

В большом количестве существующих задач классификации последовательности требуется не классифицировать каждый отдельных элемент последовательности, 
а всю последовательность целиком.

В этом случае, обычно, в исходных данных не присутствуют сведения о классе каждого отдельного элемента и алгоритм SkNN сводится к обычному алгоритму kNN, 
выполняемому для каждого элемента отдельно.

Очевидно, такой подход не даёт сколько-нибудь приемлемых результатов, поэтому необходимо автоматически выделить структуру в исходных данных.

Так как в основе SkNN лежит сравнение элементов в некоторой метрике, то становится возможным использовать кластеризацию 
для автоматического выделения графовой структуры в последовательностях. Для получения такой структуры можно выполнить следующие действия:
\begin{itemize} 
  \item Пусть дана начальная структура, в которой каждый класс последовательностей представлен единственной вершиной. 
      С вершиной ассоциированы элементы последовательностей, входящих в соответствующий класс.
  \item Для каждой вершины проведём кластеризацию относящихся к ней элементов последовательностей.
  \item Каждую кластеризованную вершину разделим на несколько вершин, таким образом, 
      что каждая новая вершина соответствует одному кластеру старой вершины и содержит в себе элементы соответствующего кластера. 
      При этом, в граф добавляются ребра в соответствии с условием 1.
\end{itemize}  

Стоит заметить, что такой подход не обязательно использовать исключительно совместно с SkNN, однако, 
в связи с тем, что входом для алгоритмов кластеризации является матрица расстояний между объектами (или функция расстояния / схожести), 
то алгоритм SkNN, использующий ту же функцию расстояния, будет лучше других «совместим» с полученной кластеризацией.


\subsection{ Классификация последовательностей в SkNN }
\label{sec:clustering}

Как было сказано выше, многие реальные задачи требуют в качестве решения не классификацию отдельных элементов последовательности, 
а классификацию последовательности в целом.

Алгоритм формирования SkNN может быть применен и в этом случае без дополнительных модификаций. 
Для этого достаточно выполнить следующие действия:
\begin{enumerate} 
  \item Для последовательностей каждого класса (типа) применить алгоритм кластеризации и получить графовую структуру.
  \item Объединить полученные на предыдущем этапе графы в один, для этого:
      \begin{enumerate} 
      \item Добавить вершины init(старт) и end(конец).
      \item Добавить ребра из вершины init к начальным вершинам графов, полученных на первом этапе, и ребра из конечных вершин к вершине end.
      \end{enumerate}
\end{enumerate} 

В результате получим граф, состоящий из не смежных подграфов, общий вид которого представлен на рисунке~\ref{img:graph}.

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{sknn_classification.png}
   \caption{Общий вид графа, применяемого для классификации последовательностей.}\label{img:graph}
\end{figure}

Применяя полученный граф в алгоритме SkNN для классификации последовательностей, в силу того, 
что в графе не существует пути из подграфа одного класса в подграф другого класса, все получаемые метки класса будут принадлежать одному подграфу, 
а следовательно и одному исходному классу последовательностей. Таким образом, для классификации последовательностей достаточно определить 
какому из исходных классов принадлежат полученные метки.


\subsection{ Увеличение скорости работы SkNN }

Как и все прочие метрические алгоритмы, SkNN имеет характерные особенности и недостатки.
К одному из самых существенных недостатков относиться скорость классификации.

Скорость классификации метрических алгоритмов существенно меньше по сравнению с другими типами алгоритмов,
так как в процессе классификации требуется вычислять расстояние до каждого элемента обучающей выборки.

Таким образом сложность классификации линейно зависит от размеров обучающей выборки.

Чтобы исправить этот параметр алгоритма, можно применить ряд техник, направленных на ускорение поиска элементов в обучающей выборке.

Самым простым и очевидным методом ускорения поиска является параллелизация, которая заключается в том, что каждый поток выполнения будет вычислять расстояние до 
текущего элемента до некоторого подмножества обучающей выборки и выбирать ближайший элемент внутри этого подмножества.
Затем результаты работы потоков объединяются за время, пропорциональное числу потоков.
Такая техника параллелизации эффективна в случае достаточно большого числа элементов в выборке при котором накладные расходы на создание потоков и объединение результата их работы незначительны по сравнению со временем работы самих потоков.

Другим способом параллелизации является разделение разделение вычисление по вершинам графа,
то есть на каждой итерации алгоритма Витерби вычисление расстояние до каждой следующей вершины производится в отдельном потоке. 
В этом случае накладные расходы меньше, так как потоку выделяется большая часть работы по сравнению с предыдущим вариантом распараллеливания.

Другим способом ускорения поиска элементов в обучающей выборке является построения специальных структур данных, ускоряющих поиск.

Невозможно привести универсальную структуру для ускорения поиска, так как в общем случае он зависит от типа данных, которые представлены в обучающей выборке,
однако можно привести некоторые варианты, которые на практике могут встретиться наиболее часто.


Эспериментальная зависимость времени выполнения алгоритма SkNN с использованием KD-дерева в сравнении с простым поиском показана на рисунке \ref{img:tree_time}

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tree_time.png}
   \caption{График времени выполнения алгоритма SkNN с использованием KD-дерева и без использования.}
   \label{img:tree_time}
\end{figure}


\subsubsection{ KD-дерево }

В информатике KD-дерево (англ. KD-tree, сокращение от k-мерное дерево) - это структура данных с разбиением пространства для упорядочивания точек в k-мерном пространстве.
KD-деревья используются для некоторых приложений, таких как поиск в многомерном пространстве ключей (поиск диапазона и поиск ближайшего соседа).
KD-деревья — особый вид двоичных деревьев поиска.

K-мерное дерево — это несбалансированное дерево поиска для хранения точек из $\mathbb{R}^k$. Оно предлагает похожую на R-дерево возможность поиска в заданном диапазоне ключей. В ущерб простоте запросов, требования к памяти $O(kn)$ вместо $O((log(n))^{k-1})$.

Существуют однородные и неоднородные k-d деревья. У однородных k-d деревьев каждый узел хранит запись. При неоднородном варианте внутренние узлы содержат только ключи, листья содержат ссылки на записи.

В неоднородном k-d дереве $H_i(t) = (x_1, x_2, \ldots , x_{i-1}, t , x_{i+1}, \ldots , x_k)$ при $1 \leq i \leq k $ параллельно оси $(k-1)$-мерной гиперплоскости в точке $t$.
Для корня нужно разделить точки через гиперплоскость $H_1(t)$ на два по возможности одинаково больших множества точек и записать $t$ в корень, слева от этого сохраняются все точки у которых $x_1<t$, справа те у которых $x_1>t$.
Для левого поддерева нужно разделить точки опять на новую «разделенную плоскость» $H_2(t)$, а $t$ сохраняется во внутреннем узле.
Слева от этого сохраняются все точки у которых $x_2<t$.
Это продолжается рекурсивно над всеми пространствами.
Потом всё начинается снова с первого пространства до того, пока каждую точку можно будет ясно идентифицировать через гиперплоскость.

K-d дерево можно построить за $O(n(k+log(n)))$. Поиск диапазона может быть выполнен за $O(n^{1-\frac{1}{k}}+a)$, при этом $a$ обозначает размер ответа.
Требование к памяти для самого дерева ограничено $O(kn)$.

Использование k-d деревьев в алгоритме SkNN возможно лишь в том случае, когда элемент описан в виде вектора действительных чисел фиксированной длинны.
В случае, если описание элементов представлено в более общем виде возможно использовать другие структуры данных.

\subsubsection{ R-Дерево }

 R-дерево (англ. R-trees) — древовидная структура данных (дерево), предложенная в 1984 году Антонином Гуттманом. Она подобна B-дереву, но используется для организации доступа к пространственным данным, то есть для индексации многомерной информации, такой, например, как географические данные с двумерными координатами (широтой и долготой). Типичным запросом с использованием R-деревьев мог бы быть такой: ``Найти все музеи в пределах 2 километров от моего текущего
 местоположения''. \cite{beckmann1990r}

Эта структура данных разбивает пространство на множество иерархически вложенных и, возможно, пересекающихся, прямоугольников (для двумерного пространства). В случае трехмерного или многомерного пространства это будут прямоугольные параллелепипеды (кубоиды) или параллелотопы.

Алгоритмы вставки и удаления используют эти ограничивающие прямоугольники для обеспечения того, чтобы «близкорасположенные» объекты были помещены в одну листовую вершину. В частности, новый объект попадёт в ту листовую вершину, для которой потребуется наименьшее расширение её ограничивающего прямоугольника. Каждый элемент листовой вершины хранит два поля данных: способ идентификации данных, описывающих объект, (либо сами эти данные) и ограничивающий прямоугольник этого объекта.

Аналогично, алгоритмы поиска (например, пересечение, включение, окрестности) используют ограничивающие прямоугольники для принятия решения о необходимости поиска в дочерней вершине. Таким образом, большинство вершин никогда не затрагиваются в ходе поиска. Как и в случае с B-деревьями, это свойство R-деревьев обуславливает их применимость для баз данных, где вершины могут выгружаться на диск по мере необходимости.

Для расщепления переполненных вершин могут применяться различные алгоритмы, что порождает деление R-деревьев на подтипы: квадратичные и линейные.

Изначально R-деревья не гарантировали хороших характеристик для наихудшего случая, хотя хорошо работали на реальных данных. Однако в 2004-м году был опубликован новый алгоритм, определяющий приоритетные R-деревья. Утверждается, что этот алгоритм эффективен, как и наиболее эффективные современные методы, и в то же время является оптимальным для наихудшего случая.

К достоинствам использования R-дерева можно отнести:

\begin{itemize}
  \item   эффективно хранят локализованные в пространстве группы объектов
  \item   сбалансированы, значит, быстрый поиск в худшем случае
  \item   вставка/удаление одной точки не требует существенной перестройки дерева (динамический индекс)
\end{itemize}

А к недостаткам:

\begin{itemize}
  \item  чувствительно к порядку добавляемых данных
  \item  ограничивающие прямоугольники вершин могут перекрываться
\end{itemize}


\subsubsection{ BSP-Дерево }

В BSP-дереве каждый узел связан с разбивающей прямой или плоскостью в 2-мерном или 3-мерном пространстве соответственно.
При этом все объекты, лежащие с фронтальной стороны плоскости относятся к фронтальному поддереву, а все объекты, лежащие с оборотной стороны плоскости относятся к оборотному поддереву.
Для определения принадлежности объекта к фронтальной или оборотной стороне разбивающей прямой или плоскости необходимо исследовать положение каждой его точки.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{bsp_tree.png}
  \caption{Построение BSP-Дерева}
  \label{img:bsp_tree}
\end{figure}


Положение точки относительно плоскости определяется скалярным произведением нормали плоскости и координат точки в однородных координатах.
Возможно три случая:

\begin{itemize}
  \item   Скалярное произведение больше 0 — точка лежит с фронтальной стороны плоскости;
  \item   Скалярное произведение равно 0 — точка лежит на плоскости;
  \item   Скалярное произведение меньше 0 — точка лежит с обратной стороны плоскости.
\end{itemize}

Если для всех точек объекта скалярное произведение больше или равно 0, то он относится к фронтальному поддереву.
Если для всех точек объекта скалярное произведение меньше или равно 0, то он относится к оборотному поддереву.
Если скалярные произведения для точек объекта имеют разный знак, то он рассекается разбивающей плоскостью так, чтобы полученные объекты лежали только с фронтальной или только с оборотной стороны.
Для каждого подузла BSP-дерева справедливо вышеприведенное утверждение, с тем исключением,
что рассмотрению подлежат только те объекты, которые принадлежат к фронтальной или оборотной стороне разбивающей плоскости родительского узла.


\subsubsection{ VP-Дерево }
VP-дерево является разновидностью BSP-деревьев, но в отличие от них вместо разбиения пространства гиперплоскостью использует выделение в нем областей вокруг опорных точек.

Из первоначального множества берется одна из точек (``опорная точка'') и выбирается ``радиус'' R для этой точки, рис.~\ref{img:vp_radius}. Остальные точки делятся на два подмножества — с расстоянием меньше R до опорной точки, и расстоянием больше R. В каждом из получившихся подмножеств выбирается следующая опорная точка и новый радиус, и т.д., пока количество элементов в каждом из оставшихся подмножеств не станет меньше определенного порогового значения.

Опорные точки и ``радиусы'' сфер разбиения выбираются так, чтобы дерево получилось максимально сбалансированным.
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{vptree_tree.png}
   \caption{VP-Дерево \cite{vptrees}}
   \label{img:vp_tree}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{vp_tree.png}
  \caption{Разбиение узла VP-дерева выбранным радиусом \cite{vptrees}}
  \label{img:vp_radius}
\end{figure}

VP-дерево обладает рядом преимуществ\cite{vptrees}, среди которых:
\begin{itemize}
  \item VP-деревья при построении не требуют дополнительных шагов предобработки данных для вычисления многомерных координат разбиения пространства
  \item Процесс обновления VP-дерева относительно быстрый, так как не требует перестроения дерева.
  \item VP-дерево можно построить для объектов из любого метрического пространства, то есть для любого множества, в котором определено расстояние между любыми двумя элементами этого множества и функция расстояния должна удовлетворять лишь неравенству треугольника.
\end{itemize}


% Вывод
\subsection{Выводы}
Описан способ обобщения метрических алгоритмов классификации, с помощью которого обобщён алгоритм k-ближайших соседей.
Рассмотрены способы ускорения процесса классификации с помощью построения построения различных деревьев поиска.

\pagebreak

\section{ Реализация и экспериментальная проверка алгоритма }

Для проверки работоспособности и эффективности алгоритма необходимо иметь его реализацию в виде программного кода,
позволяющую выполнять алгоритм с разными наборами данных.
Такая реализация алгоритма должна позволять:


\begin{itemize}
	\item Загружать данные из форматов, в которых представлены эталонные наборы данных.
	\item Устанавливать произвольную функцию расстояния, используемую алгоритмом.
	\item Сохранять и загружать созданную модель на диск при необходимости.
	\item Выполнять классификацию последовательностей с помощью построенной модели.
	\item Устанавливать произвольный механизм хранения и поиска данных, в зависимости от требования задачи. 
\end{itemize}


\subsection{ Загрузка данных }

Для поддержки возможности загрузки данных из разнообразных источников введём абстракцию \texttt{Reader}, позволяющую скрыть конкретную реализацию 
считывания данных конкретного формата и приведения его унифицированному внутреннему представлению.
Абстрактный класс \texttt{Reader} содержит в себе хранилище унифицированных данных \texttt{data}, а также абстрактную функцию \texttt{read} принимающую в качестве
аргумента имя файла, содержащего данные. Реализация этой функция будет уникальна для каждого формата и будет определяться внутри классов-наследников \texttt{Reader}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ReaderClass.png}
	\caption{Диаграмма классов, реализующих чтение данных}
	\label{img:reader}
\end{figure}

В качестве используемых для хранения данных форматов в эталонных наборах разных используются следующие:
модифицированный формат CSV, отличающийся от оригинального формата дополнительным разделителем в конце каждой последовательности в виде пустой строки.
Такой формат используется для хранения данных в задаче распознавания рукописных символов, приведём его пример в листинге \ref{csv_data} .

\begin{lstlisting}[caption={Сокращенный пример формата хранения рукописных символов}, label=csv_data, captionpos=t]
582,1153
607,1203
607,1203
640,1243
640,1243
640,1243
690,1279

690,1279
690,1279
750,1273
750,1273
795,1235
795,1235

510,700
509,682
497,682
497,682
483,689
472,716
450,857
438,927
436,993
434,1066
\end{lstlisting}

Каждая не пустая строка, при этом, представляет из себя вектор признаков, описывающий каждый отдельный элемент последовательности.

Другой формат хранения данных - это так называемый формат C4.5, который получит свое название
в честь алгоритма построения деревьев решения C4.5, использовавший такой формат хранения данных \cite{quinlan2014c4}.

В случае использования этого формата данных для некого набора данных, условно названного ``foo'', будет иметься 3 файла:
\texttt{foo.data} , \texttt{foo.test} и \texttt{foo.names}, однако файл \texttt{.test} является необязательным.

Файл \texttt{foo.names} описывает набор данных, в то время как файлы \texttt{foo.data} и \texttt{foo.test} содержат непосредственно данные набора.

Файлы содержат серии идентификаторов и чисел с некоторым дополнительным синтаксисом. Вертикальная черта ``|'' означает что остаток строки должен быть проигнорирован как комментарий. Каждый идентификатор состоит из строки символов, которые не включают в семя запятых, знаков вопрос и двоеточий (кроме экранированных с помощью символа обратного слеша). Пробелы допустимы, однако несколько последовательно идущих пробелов интерпретируются как единичный.

Файл \texttt{foo.names} состоит из серий элементов, которые описывают классы, атрибуты и значения набора данных. 
Каждый элемент оканчивается точкой, однако точка может быть опущена если это последний элемент в строке.
Первый элемент в файле перечисляет имена классов, разделённых запятой. Каждая последующая строка определяет атрибут в порядке, в котором они будут появляться в \texttt{foo.data} в следующем формате:

\begin{verbatim}
attribute-name : attribute-type .
\end{verbatim}



\texttt{attribute-name} - это идентификатор, за которым следует двоеточие, а затем - тип атрибута, который может быть одним из следующих:

\begin{itemize}
	\item \texttt{continuous} - если атрибут имеет тип вещественного числа
	\item \texttt{discrete <n>} - если атрибут принимает n дискретных значений.
	\item \texttt{<list of identifiers>} - перечисление допустимых значений атрибута, разделенных запятой
	\item \texttt{ignore} - если атрибут может быть проигнорирован
\end{itemize}

Пример \texttt{foo.names} приведен в листинге \ref{c45_names}.

\begin{lstlisting}[caption={Пример содержимого файла .names для формата хранения c4.5}, label=c45_names, captionpos=t]
good, bad.
dur: continuous.
wage1: continuous.
wage2: continuous.
wage3: continuous.
cola: tc, none, tcf.
hours: continuous.
pension: empl_contr, ret_allw, none.
stby_pay: continuous.
shift_diff: continuous.
educ_allw: yes, no.
holidays: continuous.
vacation: average, generous, below_average.
lngtrm_disabil: yes, no.
dntl_ins: half, none, full.
bereavement: yes, no.
empl_hplan: half, full, none.
\end{lstlisting}

\texttt{foo.data} содержит тренировочные примеры, а \texttt{foo.test} - тестовые в следующем формате: один пример на каждую строку, значения атрибутов разделены запятой, имя класса идет последним атрибутом, пропущенные значения помечаются знаком вопроса. Пример приведен в листинге \ref{c45_data}.

\begin{lstlisting}[caption={Пример содержимого файла .data для формата хранения c4.5}, label=c45_data, captionpos=t]
2,5.0,4.0,?,none,37,?,?,5,no,11,below_average,yes,full,yes,full,good
3,2.0,2.5,?,?,35,none,?,?,?,10,average,?,?,yes,full,bad
3,4.5,4.5,5.0,none,40,?,?,?,no,11,average,?,half,?,?,good
3,3.0,2.0,2.5,tc,40,none,?,5,no,10,below_average,yes,half,yes,full,bad
\end{lstlisting}


\subsection{ Представление элементов обучающей выборки }

Поскольку алгоритм SkNN не накладывает ограничений на представление данных обучающей выборки (накладывает их только на функцию расстояния),
то необходимо предусмотреть в программе удобный интерфейс, позволяющий переиспользовать большую часть кода, отвечающего за работу с элементами обучающей выборки.
Для этого воспользуемся механизмом наследования и реализует классы-интерфейсы для наиболее часто используемых вариантов элементов обучающей выборки.

К таким часто используемым вариантам можно отнести элементы, состоящие из вектора признаков, элементы, представляющие собой множества,
взвешенные множества.

Помимо часто используемых элементов реализуем также классы для описания элементов, специфичных для задачи NEL.
Диаграмма классов, описывающая наследование элементов показана на рисунке \ref{img:elements_class}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ElementClass.png}
	\caption{Диаграмма классов, реализующих представление элементов}
	\label{img:elements_class}
\end{figure}

В общем случае функция расстояния может вычислят расстояние между элементами различных классов, поэтому сама функция расстояния должна принимать в качестве аргументов элементы базового типа \texttt{BaseElement}. Все остальные операции должны быть реализованы внутри функции таким образом, чтобы не влиять на интерфейс.

\subsection{ Построение модели }

Процесс построения модели SkNN состоит из следующих этапов:

\begin{itemize}
	\item Создание объекта \texttt{Node} для каждого состояния, обнаруженного в обучающей выборке.
	\item Для каждого объекта \texttt{Node} необходимо инициализировать набор хранилищ элементов.
\end{itemize}

Инициализация хранилища элементов, в общем случае, может зависеть от используемой функции расстояния.
Так как вычисление функции расстояния, в общем случае, может зависеть от внешних данных (например внешнего частотного словаря),
то передача внутрь алгоритма SkNN указателя на функцию невозможно. Вместо этого было решено реализовать интерфейс таким образом, чтобы
в в качестве одного из аргументов модели была выступала лямбда-функция, захватывающая контекст, в котором происходит построение модели.
Тело этой функции должно определять то, каким именно способом будет построено каждое хранилище объекта класса \texttt{Node}.

Приведем пример построения модели в листинге \ref{sknn_model_creeation}.

\begin{lstlisting}[caption={Пример создания модели SkNN}, label=sknn_model_creeation, captionpos=t]
val model = new Model[TestElement, SkNNNode[TestElement]]( (label) => {
new SkNNNodeImpl[TestElement, PlainAverageStorage[TestElement]](label, 1)( () => {
new PlainAverageStorage[TestElement](
(x, y) => (x.value - y.value).abs
)
})
})

model.processSequence(seq1)
model.processSequence(seq2)
model.processSequence(seq3)

val sknn = new SkNN[TestElement, SkNNNode[TestElement]](model)
\end{lstlisting}


